\documentclass[11pt,titlepage]{article}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage{graphics}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{url}
%\usepackage{longtable}
\usepackage[figuresright]{rotating}

\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{geometry}
\usepackage{pslatex}
%\usepackage{ulem}

\usepackage{listings}
\usepackage{url}
%\usepackage{Here}

\usepackage{color}
\definecolor{szary}{gray}{0.75}% jasnoszary

%\setlength{\textwidth}{400pt}

\lstset{numbers=left,
			numberstyle=\tiny, 
			basicstyle=\scriptsize\ttfamily, 
			breaklines=true, 
			captionpos=b, 
			tabsize=2}

\usepackage[ruled,vlined,linesnumbered]{algorithm2e}

\usepackage[section]{placeins}

\vfuzz2pt % Don't report over-full v-boxes if over-edge is small
\hfuzz2pt % Don't report over-full h-boxes if over-edge is small

\begin{document}

\pagestyle{empty}

\FloatBarrier
\section{Instalacja i wdrożenie}
\label{installSection}

W tym rozdziale zostanie opisana procedura intalacji portalu \textit{AMYload} na serwerze. Procedura została przetestowana na wirtualnym serwerze z systemem Red Hat Scientific Linux oraz zainstalowanym serwerem HTTP Apache 2.4.6. Procedura opisuje instalację portalu na serwerze, który już obsługuje lub ma możliwość obsługiwania w przyszłości innych aplikacji utworzonych z wykorzystaniem frameworku \textit{Django} i/lub aplikacji utworzonych w innych technologiach. Procedura wdrożeniowa uzwględnia dwa sposoby instalacji nowego oprogramowania - instalacja na serwerze oraz instalacja w utworzonym wirtualnym środowisku języka Python. Sposoby te są odpowiednio wyszczególniane na każdym etapie procedury wdrożeniowej. Procedurę tę opisują następujące kroki:

\begin{itemize}
	\item instalacja \textit{MySQL 5.5.37} na serwerze
	\item instalacja \textit{python-pip} na serwerze - menadżer pobierania narzędzi napisany w języku \textit{Python}
	\item instalacja \textit{python-virtualenv} na serwerze - program do tworzenia wirtualnych środowisk języka \textit{Python}
	\item utworzenie folderu na pliki portalu w odpowiedniej ścieżce:
	
	\begin{verbatim}
	cd /var/www
	mkdir amyload
	cd amyload/
	\end{verbatim}
	
	\item utworzenie wirtualnego środowiska języka \textit{Python}:
	
	\begin{verbatim}
	cd /var/www/amyload/
	virtalenv amyload-env
	amyload-env/bin/pip --version
	\end{verbatim}
	
	\item instalacja \textit{Django 1.6.2} w wirtualnym środowisku:
	
	\begin{verbatim}
	amyload-env/bin/pip install django
	\end{verbatim}
	
	\item instalacja \textit{django-cookie-law} w wirtualnym środowisku:
	
	\begin{verbatim}
	amyload-env/bin/pip install django-cookie-law
	\end{verbatim}
	
	\item instalacja \textit{libxml2-devel} na serwerze
	\item instalacja \textit{libxslt-devel} na serwerze
	\item instalacja \textit{python-devel} na serwerze
	\item instalacja \textit{lxml} w wirtualnym środowisku:
	
	\begin{verbatim}
	amyload-env/bin/pip install lxml
	\end{verbatim}	
	
	\item instalacja \textit{BioPython} w wirtualnym środowisku:
	
	\begin{verbatim}
	amyload-env/bin/pip install biopython
	\end{verbatim}		
	
	\item instalacja \textit{mysql-community-devel} na serwerze
	\item instalacja \textit{MySQL-python} w wirtualnym środowisku:
	
	\begin{verbatim}
	amyload-env/bin/pip install MySQL-python
	\end{verbatim}
	
	\item przenieść zawartość folderów z plikami portalu (zewnętrzny folder \textit{amyload\_project}) do folderu \textit{/var/www/amyload}
	\item utworzyć odpowiednią bazę danych i stworzyć administratora tej bazy:
	
	\begin{verbatim}
	mysql -u root -p
	GRANT ALL ON `amyload`.* TO `amyload_user`@localhost IDENTIFIED BY 'bionanopor';
	FLUSH PRIVILEGES
	CREATE DATABASE `amyload` CHARACTER SET utf8 COLLATE utf8_general_ci;
	\end{verbatim}
	
	Bardzo ważnym elementem powyższego kodu jest ustawienie kodowania znaków na \textit{utf8\_general\_ci}. Inne sposoby kodowania znaków mogą zablokować niektóre funkcjonalności portalu.
	
	\item sprawdzenie prawidłowości zmiennej \texttt{DATABASE} w pliku \textit{/var/www/amyload/amyload\_project/settings.py}. W przypadku zastosowanych dotąd poleceń zmienna powinna mieć postać:
	
	\begin{verbatim}
	DATABASES = {
	    'default': {
		'ENGINE': 'django.db.backends.mysql',
		'NAME': 'amyload',
		'USER': 'amyload_user',
		'PASSWORD': 'bionanopor',
		'HOST': '',
		'PORT': '',
	    }
	}
	\end{verbatim}
	
	\item zsynchronizowanie bazy danych z portalem:
	
	\begin{verbatim}
	cd /var/www/amyload/
	amyload-env/bin/python manage.py syncdb
	\end{verbatim}
	
W trakcie tego procesu należy podać login, hasło oraz adres email administratora portalu. Dane te można później zmienić. Przykładowe dane:

	\begin{verbatim}
	login: admin
	password: admin
	email: pawel.p.wozniak@gmail.com
	\end{verbatim}
	
	\item populacja bazy za pomocą pliku \textit{inserts} będącego w folderze \textit{/var/www/amyload/}:
	
	\begin{verbatim}
	cd /var/www/amyload/
	mysql -u amyload_user -p amyload < inserts
	\end{verbatim}
	
	\item instalacja \textit{mod\_wsgi} na serwerze
	\item zmiana odpowiednich plików \textit{.so} w wirtualnym środowisku tak, aby były one "widziane" jako pliki \textit{lib\_t}:
	
	\begin{verbatim}
	cd /amyload/amyload-env/lib/python2.7/site-packages/
	chcon -t shlib_t *.so
	cd /amyload/amyload-env/lib/python2.7/site-packages/lxml
	chcon -t shlib_t *.so
	cd /amyload/amyload-env/lib/python2.7/site-packages/Bio
	chcon -t shlib_t *.so
	\end{verbatim}
	
	\item dodanie kodu (lub jego analogii) z listingu \ref{httpd} na koniec pliku \textit{httpd.conf} serwera
	
	\lstinputlisting[caption={Kod, który powinien być dopisany na końcu pliku \textit{httpd.conf} serwera.}, label={httpd}, frame=lines, stepnumber=1, breaklines=true, basicstyle=\ttfamily,]{httpd.txt}
	
	\item ustawienie zmiennych \textit{DEBUG}, \textit{TEMPLATE\_DEBUG}, oraz \textit{ALLOWED\_HOSTS} w pliku \textit{/var/www/amyload/amyload\_project/settings.py}. Zmienna \textit{DEBUG} mówi o włączeniu/wyłączeniu trybu debuggera w trakcie pracy z portalem. Ustawienie tej zmiennej na wartość \textit{False} uniemożliwi użytkownikowi wgląd w kod portalu w przypadku pojawienia się błędu. Jeżeli jednak zmienna \textit{DEBUG} ustawiona jest na wartość \textit{False} to wymagane jest także ustawienie zmiennej \textit{ALLOWED\_HOSTS}. Zmienna \textit{ALLOWED\_HOSTS} mówi o nazwach domen, które mogą być obsługiwane przez \textit{Django} w trakcie pracy z portalem. Zapobiega to potencjalnym atakom na stronę. Ustawienie tej zmiennej na \textit{'*'} sprawia, że każda domena będzie miała dostęp do portalu. Nie jest to zalecane. Z kolei ustawienie zmiennej \textit{ALLOWED\_HOSTS} na wartość np. \textit{'.comprec.pwr.wroc.'} sprawia, że jedynie domeny zawierające ciąg znaków \textit{'comprec.pwr.wroc'} będą obsługiwane przez serwer \textit{Django} w trakcie pracy z portalem.
	
	\begin{verbatim}
	DEBUG = False
	TEMPLATE_DEBUG = False
	ALLOWED_HOSTS = ['.comprec.pwr.wroc.']
	\end{verbatim}
	
	\item uruchomienie serwera \textit{Django}:
	
	\begin{verbatim}
	cd /var/www/amyload/
	amyload-env/bin/python manage.py runserver
	\end{verbatim}
	
	\item zrestartowanie serwera Apache:
	
	\begin{verbatim}
	sudo service httpd restart
	\end{verbatim}
\end{itemize}

\end{document}